% -*- coding: utf-8 -*-

\section{Sprint 3: Modificación de celdas}

En este sprint la historia de producto planificada es:
\begin{itemize}
  \item Historia 1.4: {\bf Insertar valores en celdas}
\end{itemize}

Esta historia forma parte de la historia 1, al igual que los sprints
anteriores, y por tanto como resultado de este sprint se obtendrá la librería
para manipulación de documentos de hojas de cálculo pero con funcionalidad
reducida. La funcionalidad de la librería resultante será la del sprint anterior
más la proporcionada por la historia planificada. En este sprint debido a que
en el anterior se terminó antes y se comenzó con esta tarea planificada, se ha
completado también la tarea planificada para lo que iba a ser el siguiente
sprint, por tanto la funcionalidad será además la de esta historia no
planificada. La información resumen de la historia planificada y de la historia
no planificada se puede ver en la tabla~\ref{tab:historias_sprint3}.

\begin{table}[htbp]
  \centering
  \input{tables/sprint_03_table.tex}
  \caption{Historias añadidas al Sprint 3}
  \label{tab:historias_sprint3}
\end{table}

En este caso la historia asignada al sprint eran 3 puntos de historia, que es
menos de lo considerado una carga normal, el problema es que la siguiente
historia a añadir eran otros son otros 3 puntos, lo que podía suponer una carga
excesiva pudiendo provocar que no se llegase a completar el sprint. De manera
que si se terminaba la tarea se pudiera comenzar con la siguiente sin necesidad
de comprometerse a que se acabara en el mismo sprint, pero como se ha comentado
antes al final esta historia se ha completado en ese tiempo.

A partir de la historia planificada se define el objetivo del sprint. El
objetivo perseguido por este sprint es el de proporcionar a la \acs{API} o
librería del sprint anterior la funcionalidad necesaria para insertar valores
en las celdas de las hojas de cálculo.

A continuación, se va a detallar el desarrollo de cada una de las historias
del sprint tanto la planificada como la no planificada.

\subsection{Historia 1.4 - Insertar valores en celdas}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente:
\begin{enumerate}
  \item Insertar 20 valores en celdas diferentes, celda por celda, situadas en
  distintas pestañas u hojas de cálculo dentro de un nuevo documento.
  \item Insertar 20 grupos de valores en rangos de celdas diferentes, situadas
  en distintas pestañas u hojas de cálculo dentro de un nuevo documento.
  \item Repetir las pruebas 1 y 2 con documentos ya existentes, y que tengan
  los diferentes formatos permitidos.
  \item Insertar un valor en una celda cuyo nombre no existe dentro de una
  pestaña, debe devolver un error.
  \item Insertar valores en un rango de celdas que tiene una celda cuyo nombre
  no existe dentro de una pestaña, debe devolver un error.
\end{enumerate}

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo probarlo} han sido
las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Pruebas unitarias de inserción de valores numéricos y cadenas en celdas
  de hojas de cálculo de los distintos tipos de ficheros permitidos. A partir de
  la refactorización en las propias pruebas se han creado los métodos {\it
  insertDoubleToCell}, {\it insertStringToCell}, {\it insertDoubleToRange} e
  {\it insertStringToRange} que son los métodos encargados de realizar las
  comprobaciones, dejando al resto las posiciones de celdas y los
  valores a insertar, de manera que se evita la repetición de código innecesaria.
  \item Pruebas unitarias para provocar excepciones en la inserción de valores
  en celdas al usar CellPosition inválidos o valores no permitidos. Para estás
  pruebas se han obtenido los siguientes métodos tras la refactorización: {\it
  insertDoubleToCellFail} e {\it insertStringToCellFail}. Para los rangos se ha
  definido test diferentes.
  \item Pruebas unitarias para la recuperación de hojas de cálculo a partir de
  una posición o un nombre.
  \item Pruebas unitarias para provocar excepciones en la recuperación de hojas
  de cálculo al usar posiciones inválidas o al usar nombres nulos o inválidos.
\end{itemize}

A partir de las pruebas anteriores han emergido los siguientes elementos de
diseño:
\begin{itemize}
  \item {\bf CellPosition}: es el objeto que determina la posición de una
  celda a través de los valores X e Y.
  \item {\bf CellNoFoundException}: excepción que se produce
  cuando se intenta referenciar a una celda que no existe dentro de la hoja de
  cálculo.
\end{itemize}

Además de los elementos de diseño nuevos, se han añadido nuevos métodos a las
clases existentes:
\begin{itemize}
  \item {\it setCellValue(CellPosition position, double value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar un valor numérico en una celda
  identificada por su posición X e Y.
  \item {\it setCellValue(CellPosition position, String value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar una cadena en una celda
  identificada por su posición X e Y.
  \item {\it setRangeValue(CellPosition firstCellPosition, CellPosition lastCellPosition,
  double value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar en todas la celdas de un rango un
  valor numérico.
  \item {\it setRangeValue(CellPosition firstCellPosition, CellPosition lastCellPosition,
  String value)}: es el método
  de ISpreadSheet que permite insertar en todas la celdas de un rango una
  cadena.
  \item {\it save()}: es el método de IOpenSheetDocument que
  permite recuperar salvar los cambios realizados en un documento de hojas de
  cálculo.
\end{itemize}

Para comprobar que la historia está completa en este caso no ha sido suficiente
con las pruebas unitarias usadas en el algoritmo de \acs{TDD}, si no que ha sido
necesario crear una clase de pruebas a parte, y su ejecución si garantiza que
los elementos creados cumplen con lo pedido. De hecho en este punto hay que
destacar que se detectó un fallo en los rangos con la nueva clase creada para
comprobar que la historia estaba completa.

\subsection{Historia 1.6 - Extraer valores de celdas}
Para empezar a crear los test que sirven para realizar la implementación de la
historia, se ha utilizado como base el campo de la historia {\bf cómo probarlo}
donde se especifican las pruebas que se deben cumplir para determinar que la
historia se ha implementado correctamente:
\begin{enumerate}
  \item Extraer 20 valores de celdas diferentes, celda por celda, situadas en
  distintas pestañas u hojas de cálculo dentro de un documento.
  \item Extraer 20 grupos de valores de rangos de celdas diferentes, situadas
  en distintas pestañas u hojas de cálculo dentro de un documento.
  \item Repetir las pruebas 1 y 2 con documentos con documentos de los
  diferentes formatos permitidos.
  \item Extraer un valor de una celda cuyo nombre no existe dentro de una
  pestaña, debe devolver un error.
  \item Extraer valores de un rango de celdas que tiene una celda cuyo nombre no
  existe dentro de una pestaña, debe devolver un error.
\end{enumerate}

Las pruebas realizadas basadas en el campo {\bf cómo probarlo} han sido
las siguientes:
\begin{itemize}
  \item Pruebas unitarias de extracción de valores numéricos y cadenas en celdas
  de hojas de cálculo de los distintos tipos de ficheros permitidos. A partir de
  la refactorización en las propias pruebas se han creado los métodos {\it
  getValueFromNewDocumentCell}, {\it getTextFromNewDocumentCell}, {\it
  getValuesFromNewDocumentRange}, {\it getTextsFromNewDocumentRange} y {\it
  getRangeContent} que son los métodos encargados de realizar las
  comprobaciones que se comparten en diferentes métodos de manera que se
  evita la repetición de código innecesaria.
  \item Pruebas unitarias para provocar excepciones en la extracción de valores
  en celdas al usar CellPosition inválidos o valores no permitidos.
\end{itemize}

A partir de las pruebas anteriores, se han añadido nuevos métodos a las
clases existentes:
\begin{itemize}
  \item {\it getCellValue(CellPosition position)}: es el método de ISpreadSheet que
  permite obtener el valor numérico contenido en la celda ubicada en la posición
  indicada.
  \item {\it getCellText(CellPosition position)}: es el método de ISpreadSheet que
  permite obtener el valor de texto contenido en la celda ubicada en la posición
  indicada.
  \item {\it getCellContent(CellPosition position)}: es el método de ISpreadSheet que
  permite obtener el valor contenido en la celda ubicada en la posición
  indicada. Este método devuelve un tipo Object que puede ser un String o un
  Double según el contenido de la celda.
  \item {\it getRangeValues(CellPosition firstCellPosition, CellPosition
  lastCellPosition)}: es el método de ISpreadSheet que permite obtener una
  lista de los valores numéricos contenidos en las celdas ubicadas en el rango
  indicado a partir de las posiciones de las dos celdas que lo definen.
  \item {\it getRangeTexts(CellPosition firstCellPosition, CellPosition
  lastCellPosition)}: es el método de ISpreadSheet que permite obtener una
  lista de los valores de texto contenidos en las celdas ubicadas en el rango
  indicado a partir de las posiciones de las dos celdas que lo definen.
  \item {\it getRangeContent(CellPosition firstCellPosition, CellPosition
  lastCellPosition)}: es el método de ISpreadSheet que permite obtener una
  lista de los valores contenidos en las celdas ubicadas en el rango
  indicado a partir de las posiciones de las dos celdas que lo definen. Los
  valores son de tipo Object pues cada valor puede ser un String o un Double
  según el contenido de cada celda.
\end{itemize}

Para comprobar que la historia está completa en este caso tampoco ha sido
suficiente con las pruebas unitarias usadas en el algoritmo de \acs{TDD}, si no
que ha sido necesario añadir métodos de prueba a la clase creada para probar la
historia 1.4. Por tanto su ejecución prueba las historias del sprint.

\subsection{Resumen de sprint}
En el sprint se ha completado la historia planificada antes del plazo
establecido y además se ha completado la siguiente historia que iba a ser un
sprint completo. En el gráfico de burndown, ver la
figura~\ref{fig:burndown_sprint3}, se puede ver la evolución del mismo.
\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{../figures/sprint3/burndown.png}
\caption{Gráfico de burndown del sprint 3}
\label{fig:burndown_sprint3}
\end{center}
\end{figure}

En el gráfico se puede observar que se comenzaba el sprint con la historia
bastante avanzada, lo que ha permitido implementar la siguiente historia, y
por tanto adelantar una semana la planificación.

En este sprint se han completado todas las tareas restantes de la historia 1 y
como resultado se ha obtenido la versión completa de la librería o \acs{API}
para trabajar con documentos de hojas de cálculo. En la
figura~\ref{fig:class_diagram_sprint3} se puede ver el diseño de clases de la
librería, no se han añadido al diagrama las clases que representan
excepciones para aumentar la legibilidad. En el diagrama de clases se
puede ver que es sencillo e intuitivo el uso de la librería, es decir, se ha
simplificado mucho respecto al uso directo de OpenOffice.org a través de
\acs{UNO}.

\begin{figure}[!h]
\begin{center}
\includegraphics[width=1\textwidth]{../figures/sprint3/class_diagram.png}
\caption{Diagrama de clases resultante del sprint 3}
\label{fig:class_diagram_sprint3}
\end{center}
\end{figure}


% Local Variables:
% coding: utf-8
% mode: latex
% TeX-master: "main"
% mode: flyspell
% ispell-local-dictionary: "castellano8"
% End:
